\documentclass{beamer}
\input{beamer_macros.tex}
\begin{document}
\kaishu\Large
\def\hspacea{\hspace*{1.5in}}
\mytitle{有理数的加法运算律}
\begin{frame}{引入}
  \begin{exampleblock}{你会用简便方法计算吗?}
    $$31+(-28)+28+69$$
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{小学学过的交换律和结合律}
  \begin{block}{加法交换律}
    两个数相加, 交换加数的位置, 和不变. 
  \end{block}
  \begin{alertblock}<2>{加法结合律}
    三个数相加, 先把前两个数相加, 或者先把后两个数相加, 和不变. 
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{交换律与结合律}
  \begin{block}{穿衣服}
    \begin{itemize}[<+->]
      \item 先穿背心再穿夹克, 跟先穿夹克再穿背心不一样, 不满足\colorwordsa{交换律};
      \item 先穿背心穿夹克, 再穿羽容服, 跟先穿背心, 再穿夹克穿羽容服是一样的, 满足\colorwordsa{结合律}.
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}<3>{烤鱼}
   \hspacea 盐$\Psi$鱼$\Psi$火  
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{检验有理数加法的交换律}
  \begin{block}{有负数参与的加法}
    $$(-8)+(-9)\quad (-9)+(-8)$$
    $$4+(-7)\quad (-7)+4$$
  \end{block}
  \begin{alertblock}<2>{有理数的加法交换律}
    两个有理数相加, 交换加数的位置, 和不变.
    $$a+b=b+a$$
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{检验有理数加法的结合律}
  \begin{block}{有负数参与的加法}
    $$[2+(-3)]+(-8)\quad 2+[(-3)+(-8)]$$
    $$[10+(-10)]+(-5)\quad 10+[(-10)+(-5)]$$
  \end{block}
  \begin{alertblock}<2>{有理数的加法结合律}
    三个有理数相加, 先把前两个数相加,或者先把后两个数相加, 和不变.
    $$(a+b)+c=a+(b+c)$$
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{扩展}
  \begin{block}{加法交换律和结合律}
    \colorwordsb{加法交换律:} 若干个有理数相加, 可以任意交换加数的位置, 和不变.\par
    \colorwordsb{加法结合律:} 若干个有理数相加, 可以对任意几个加数加上括号, 和不变.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{计算}
  \begin{exampleblock}{练习1. 计算下列各题}
    (1)$(-3)+40+(-32)+(-8)$;\quad(2)$13+(-56)+47+(-34)$;\quad(3)$43+(-77)+27+(-43)$.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{实际问题}
  \begin{exampleblock}{练习2.}
    奶牛阿草有$18$块石头, 被奶牛阿花借走$15$块, 然后又被管理员要走$8$块, 请问现在奶牛阿草有几块石头?
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{实际问题}
  \begin{exampleblock}{练习3.}
    有一批食品罐头, 标准质量为每听$454$g. 现抽取$10$听样品进行检测, 结果如下表:
    \begin{table}[htp]
      \centering
      %\caption{}
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \toprule[1pt]
        听号&1&2&3&4&5\\
       质量/g &444&459&454&459&454\\
        \toprule[1pt]
        听号&6&7&8&9&10\\
        质量/g&454&449&454&459&464\\
        \toprule[1pt]
      \end{tabular}
    \end{table}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{今日作业}
 \LARGE 1. A1本\underline{21, 22}两页, \par
      2.课本习题2.5的\underline{1,4}两题, 写在A1本第23页.
\end{frame}

\end{document}
