\documentclass{article}
\input{/home/bamboo/document/mynote/edu/macros.tex}
\begin{document}
\section{排列组合问题}
%    \subsection{有条件的排列问题}
%        \question有 5 名毕业生站在一排照相，若甲乙两人之间恰好有 1 人，则不同站法有\lines 种。%甲乙之间恰好有两人。
%        \question有 3 名男生$A,B,C$和 4 名女生$D,E,F,G$, 在下列不同要求下，求出满足条件的排列方法总数。
%            \quson全体排成一行，其中$A$只能排在中间或者两边的位置；
%            \quson全体排成一行，其中$A$不排在最左边，$B$不排在最右边；
%            \quson全体排成一行，$A,B$两人之间有且仅有 3 人；
%            \quson全体排成一行，男生互不相邻；
%            \quson全体排成一行，其中$A,B,C$三人按从左至右的顺序排列；
%            \quson排成前后两排，前排 3 人，后排 4 人；
%            \quson全体排成一行，男生互不相邻，女生也互不相邻；
%            \quson全体排成一行，$A,B,C$互不相邻，$D,E$也不相邻。
    \subsection{分步与分类}
        \question从 4 名男生和 3 名女生中选出 3 人，分别从事三项不同的工作，若这 3 人中至少有 1 名女生，则选派方案共有\lines种。
        \question由$1,2,3,4,5$这五个数字组成的没有重复数字三位数中，各位数字之和为奇数的共有\lines
        \question[*]某校从 8 名教师中选派 4 名教师同时去 4 个边远地区支教(每地 1 人)，其中甲和乙不同去，甲和丙只能同去或同不去，则不同的选派方案共有\lines种。%答案600
        \question从\{$1 , 2 , 3 , \cdots, 20$\} 中选 3 个不同的数，使这 3 个数成等差数列，这样的等差数列最有多少个？
        \question有一台阶共 16 级，上台阶可以一步上一级，也可以一步上二级，要求 12 步走完台阶，则不同的走法共有几种？
    \subsection{特殊位置与特殊元素}
        \question将五列车停放在五条不同的轨道上，其中列车 $a$ 不停在第一轨道上 , 列车 $b$ 不停在第二轨道上，那么不同的停放方法有\lines
        \question用数字 0,1,2,3,4 组成没有重复数字的五位数，求数字 1,2 相邻的偶数的个数。%答案24
    \subsection{有重排列}
        \question今有 2 个红球，3 个黄球，4 个白球，同色球不加以区分，将这 9 个球排成一列有\lines种不同的方法。
        \question$A,B,C,D,E,F$六个人站成一排，$A$必须站在$B$的右边($A,B$可以不相邻)，$B$必须站在$C$的右边($B,C$可以不相邻)，那么不同的排法有多少种？%6!/3!
    \subsection{排除法}
        \question袋中有 4 个有编号的红球，6 个有编号的白球，若取到一个红球得 2 分，取到一个白球得 1 分，现从袋中任取 4 个球，使总分不少于 5 分，这样的取法有多少种？
        %容斥原理
        \question从 5 名运动员中选出 4 人参加接力赛，如果甲不跑第一棒，乙不跑第四棒，共有多少种不同的参赛方法？
        \question将 5 枚相同的纪念邮票和 8 张相同的明信片作为礼品送给甲、乙两名学生，全部分完且每人至少有一件礼品，不同的分法有多少种？
    \subsection{特殊问题}
        \question四个人分别写一张卡片，然后分发给这四个人，问每个人都不收到自己的卡片的情况有多少种。
        \question连接正方体 8 个顶点的直线中，异面直线的对数为\lines
    \subsection{综合问题}
        \question用 0,1,2,3,4 这五个数组成没有重复数字的五位数，其中恰有一个偶数夹在两个奇数之间的五位数的个数是\lines
        \question有五张卡片的正、反面上分别写有0与1，2与3，4与5，6与7，8与9，将其中任三张并排放在一起组成三位数，共可组成不同的三位数的个数为\lines
    \subsection{十种方法}%张颖
        \subsubsection{集团问题整体处理}
            3 位教师和 4 名学生排成一排照像，问 3 位教师必须相邻的排法有多少种？%720种
        \subsubsection{相间问题插空处理}
            8 个人并排站成一行，要求甲乙两人不相邻的排法有多少种？%P^6_6\cdot P^2_7=30240
        \subsubsection{分排问题直排处理}
            9 人坐三排，第一排 2 人，第 2 排 3 人，第 3 排 4 人。甲必须在第一排，乙必须在第 2 排最中间，丙不能在第 3 排，有多少种不同的排法？%C_2^1C_3^1P_6^6=4320
        \subsubsection{交叉问题集合处理}
            从 5 名运动员中选出 4 人参加接力赛，如果甲不跑第一棒，乙不跑第四棒，共有多少种不同的参赛方法？%所有方案减去甲跑第一棒的，乙跑第四棒的，再加上交
        \subsubsection{定位问题优先处理}
             7 个人排成一排照相，甲不站在中间，也不站在两端，问可照出多少张不同的照片？
        \subsubsection{定序问题除法处理}
            $A,B,C,D,E,F$六个人站成一排，$A$必须站在$B$的右边($A,B$可以不相邻)，$B$必须站在$C$的右边($B,C$可以不相邻)，那么不同的排法有多少种？%6!/3!
        \subsubsection{同元问题定序处理}
            有质量和大小都相等的红色球和黄色球各 4 个，将这 8 个球排成一排，要求两端均为同色球的排法有多少种？
        \subsubsection{多元问题分类处理}
            用 0,1,2,3,4,5,6 这 7 个数字可以组成多少个比 300000 大的无重复数字的六位偶数 ?
        \subsubsection{重复问题方幂处理}
            四个人排名参加三个项目的比赛，每人都得参加，且每人限报一项，有多少种报名法？
        \subsubsection{正难问题反面处理}
            袋中有 4 个有编号的红球，6 个有编号的白球，若取到一个红球得 2 分，取到一个白球得 1 分，现从袋中任取 4 个球，使总分不少于 5 分，这样的取法有多少种？





\section{二项式定理}
    \question${\big(\sqrt x-\dfrac{1}{3x}\big)}^{10}$的展开式中含$x$的正整数指数幂的项数是\lines
    \subsection{多项式展开}
        \question求$(x^2+3x+2)^5$的展开式中含$x$项的系数。
        \question $(x^2+\dfrac{4}{x^2}-4)^2$的展开式中，含$x^4$的项的系数为\lines
    \subsection{求值}
        \question[*]已知$(2x+\sqrt3)^{2008}=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_{2008}x^{2008}$, 求$(a_0+a_2+\cdots+a_{2008})^2-(a_1+a_3+\cdots+a_2007)^2$的值。
\end{document}

